// 10736
//== The Stanford Prison Experiment, Final
== Розділ 62. Стенфордський Тюремний Експеримент, фінал

// 10737
//Minerva gazed up at the clock, the golden hands and silver numerals, the
//jerking motion. Muggles had invented that, and until they had, wizards had not
//bothered keeping time. Bells, timed by a sanded hourglass, had served Hogwarts
//for its classes when it was built. It was one of the things that blood purists
//wished not to be true, and therefore Minerva knew it.
Мінерва поглянула на годинник -- на різкий рух золотих стрілок, на срібні цифри.
Це винайшли маґли, а перед тим чаклуни і не задумувались про час. Дзвони, що ними
керував пісочний годинник, -- ось що використовувалося для занять за часів
побудови Гоґвортсу. Поборникам чистої крові дуже хотілося б, щоб це було
не так, і тому Мінерва знала про це.

// 10738
//She had received an Outstanding on her Muggle Studies N.E.W.T., which now
//seemed to her a mark of shame, considering how little she knew. Her younger
//self had realized, even then, that the class was a sham, taught by a pureblood,
//supposedly because Muggleborns could not appreciate what wizardborns needed to
//be told, and actually because the Board of Governors did not approve of Muggles
//at all. But when she was seventeen the Outstanding grade had been the main
//thing that mattered to her, she was saddened to remember…
Вона отримала була "`відмінно`" за НОЧІ з маґлології. Тепер вона згадувала це з
соромом, бо знала так мало. Навіть тоді її молодша версія розуміла, що заняття
були бутафорією -- їх викладав чистокровний чарівник. Нібито через те, що
маґлородці не розуміють, про що варто розповідати учням чаклунського роду.
Насправді ж причина була в тому, що Рада опікунів взагалі не схвалювала маґлів.
Але коли їй було сімнадцять, найважливішим для неї було отримати оцінку "`відмінно`",
як вона тепер із сумом згадувала...

// 10739
//__If Harry Potter and Voldemort fight their war with Muggle weapons there
//will be nothing left of the world but fire!__
// копія з 061:10684
__Якщо Гаррі Поттер і Волдеморт вестимуть війну за допомогою маґлівської зброї,
від світу нічого не залишиться, лише вогонь!__

// 10740
//She couldn’t imagine it, and the reason she couldn’t imagine it was that she
//couldn’t imagine Harry fighting You-Know-Who.
Вона не могла цього уявити, не могла уявити через те, що не могла уявити, як
Гаррі б'ється з Відомо-Ким.

// 10741
//She had encountered the Dark Lord four times and survived each one, three times
//with Albus to shield her and once with Moody at her side. She remembered the
//damaged, snakelike face, the faint green scales scattered over the skin, the
//glowing red eyes, the voice that laughed in a high-pitched hiss and promised
//nothing but cruelty and torment: the monster pure and complete.
У неї було чотири сутички з Темним Лордом, і вона їх всі пережила. Тричі її
захищав Албус, а одного разу поряд був Муді. Вона чудово памʼятала спотворене,
схоже на зміїне обличчя, розкидану по шкірі блідо-зелену луску, багряно-червоні
очі; сміх, що скидався на високе шипіння; голос, що був придатним лише для
жорстокості й катування: абсолютна й довершена потвора.

// 10742
//And Harry Potter was easy to picture in her mind, the bright expression on the
//face of a young boy who wavered between taking the ludicrous seriously and
//taking the serious ludicrously.
І їй було легко уявити Гаррі Поттера: щире обличчя хлопчика, що набувало то
сміховинної серйозності, то серйозної сміховинності.

// 10743
//And to think of the two of them facing off at wandpoint was too painful to be
//imagined.
І думати про їхню зустріч із направленими один на одного паличками було надто
боляче.

// 10744
//They had no right, no right at all to set this on an eleven-year-old boy. She
//knew what the Headmaster had decided for him this day, for she had been told to
//make the arrangements; and if it had been her at the same age she would have
//raged and screamed and cried and been inconsolable for weeks, and…
Вони не мали права, не мали жодного права змушувати до цього одинадцятирічного
хлопця. Вона знала, що директор вирішив був щодо нього цього дня, адже їй було
сказано вжити відповідних заходів. І якби таке зробили з нею в його віці, вона
б лютувала, кричала й плакала, була невтішною тижнями, і...

// 10745
//__He is no ordinary first-year,__ Albus had said. __He is marked as
//the Dark Lord’s equal, and he has power the Dark Lord knows not.__
// копія з 061:10599
__Гаррі -- не звичайний першокласник,__ сказав був Албус. __Темний Лорд
позначив його як рівного собі, і він володіє силою, якої Темний Лорд не відає.__

// 10746
//The terrible hollow voice booming from Sybill Trelawney’s throat, the true and
//original prophecy, echoed once more through her mind. She had a feeling it
//didn’t mean what the Headmaster thought it did, but there was no way to put the
//difference into words.
Страхітливий загробний голос лився був з горла Сивіли Трелоні -- істинне, справжнє
пророцтво знову лунало в голові Мінерви. Їй здавалося, що воно мало
зовсім інший зміст, ніж гадав директор, проте вона була нездатна сформулювати
різницю словами.

// 10747
//And even so it still seemed true, that if there were any eleven-year-old within
//the Earth entire who could bear this burden, that boy approached her office
//now. And if she said anything at all like ‘poor Harry’ to his face… well, he
//wouldn’t like it.
І втім, це було правдою: якщо на Землі й існувала одинадцятирічна дитина, що
була в змозі нести таку ношу, то це був хлопець, що зараз наближався до її
офісу. І якби вона сказала щось на кшталт "`бідолашний Гаррі`" при ньому... ну,
йому б це не сподобалося.

// 10748
//__So now I’ve got to find some way to kill an immortal Dark Wizard,__
//Harry had said on the day he had first learned.__ I really wish you had
//told me that before I started shopping…__
// копія з 006:648
// ! якщо приймеш, треба виправити копію
__Отже, тепер я маю винайти спосіб убити безсмертного темного чаклуна,__ --
сказав був Гаррі того дня, коли вперше дізнався. __Як же прикро, що ви не
повідомили були про це __перед__ тим, як вирушити на покупи...__

// 10749
//She’d been Head of House Gryffindor for long enough, she’d watched enough
//friends die, to know that there were some people you couldn’t save from
//becoming heroes.
Вона була вихователем Ґрифіндору достатньо довго, і бачила достатньо смертей
друзів. Вона знала, що деяких людей неможливо врятувати від долі героя.

// 10750
//There came a knock at the door, and Professor McGonagall said, “Enter.”
У двері постукали, і професорка Макґонеґел сказала "`Заходьте.`"

// 10751
//When Harry entered, his face had the same cold, alert look she’d seen in Mary’s
//Place; and she wondered for an instant if he’d been wearing that same mask,
//that same self, this whole day.
Гаррі зайшов, його обличчя досі було холодним та пильним, як і в "`У
Мері`". На мить їй стало цікаво, чи носив він цю маску -- чи грав цю роль
-- увесь день.

// 10752
//The young boy seated himself on the chair before her desk, and said, “So is it
//time for me to be told what’s going on?” Neutral the words, not the sharpness
//that should have gone with the expression.
Хлопчик сів на стілець перед столом та сказав:

-- Отже, прийшов час розповісти мені, що коїться? -- спокійні слова, без тіні
різкості, що пасувала б виразу обличчя.

// 10753
//Professor McGonagall’s eyes rose in surprise before she could stop them, and
//she said, “The Headmaster told you nothing, Mr. Potter?”
Брови професорки Макґонеґел мимоволі здійнялися від подиву.

-- Директор вам нічого не розповів, містере Поттер?

// 10754
//The boy shook his head. “Only that he’d received a warning that I might be in
//danger, but I was safe now.”
-- Лише що він отримав попередження про загрозу мені, та що
тепер я в безпеці, -- похитав головою хлопець.

// 10755
//Minerva was having trouble meeting his gaze. How could they __do__ this to
//him, how could they lay this upon an eleven-year-old boy, this war, this
//destiny, this prophecy… and they didn’t even __trust__ him…
Мінерві важко було дивитися йому в очі. __Як__ вони можуть вчиняти з ним
так -- як вони можуть піддавати хлопця цьому: цій війні, цій долі, цьому
пророцтву... і навіть не __довіряти__ йому...

// 10756
//She forced herself to look at Harry directly, and saw that his green eyes were
//calm as they rested on her.
Вона змусила себе подивитися прямо на Гаррі й побачила, що його зелені очі
спокійно її роздивляються.

// 10757
//“Professor McGonagall?” the boy said quietly.
-- Професорко Макґонеґел? -- тихо сказав хлопець.

// 10758
//“Mr. Potter,” said Professor McGonagall, “I’m afraid it is not my place to
//explain, but if after this the Headmaster __still__ does not tell you
//anything, you may come back to me and I will go yell at him for you.”
-- Містере Поттер, -- сказала професорка Макґонеґел, -- боюся, я не в праві
пояснити вам все, проте якщо після цього директор __все одно__ нічого вам не
розкаже, можете повернутися до мене, і я піду на нього нагримаю.

// 10759
//The boy’s eyes widened, something of the real Harry showing through the crack
//before the cool mask was set back in place.
Очі хлопця розширилися, вона побачила щось від справжнього Гаррі, доки його обличчя
знову не перетворилося на холодну маску.

// 10760
//“In any case,” Professor McGonagall said briskly. “I’m sorry for the
//inconvenience, Mr. Potter, but I need to ask you to use your Time-Turner to go
//back six hours to three o’clock, and give the following message to Professor
//Flitwick: Silver on the tree. Ask the Professor to note down the time at which
//you gave him that message. Afterward the Headmaster wishes to meet with you at
//your convenience.”
-- Хай там як, -- сухо сказала професорка Макґонеґел. -- Мені прикро щодо
незручностей, містере Поттер, проте я маю вас попросити використати ваш
часоворот, щоб повернутися на шість годин до третьої дня й передати професорові
Флитвіку таке повідомлення: "`Срібло на дереві`". Попросіть професора
запам'ятати час, коли він отримав повідомлення. Після цього з вами хоче
зустрітися директор, коли вам буде зручно.

// 10761
//There was a pause.
Після недовгої мовчанки хлопець сказав:

// 10762
//Then the boy said, “I am suspected of misusing my Time-Turner, then?”
-- Отже, мене підозрюють у зловживанні часоворотом?

// 10763
//“Not by __me!__” Professor McGonagall said hastily. “I __am__ sorry
//for the inconvenience, Mr. Potter.”
-- Підозрюю не __я__! -- поквапом сказала професорка Макґонеґел. -- Мені
__справді__ прикро щодо незручностей, містере Поттер.

// 10764
//There was another pause, and then the young boy shrugged. “It’ll play hob with
//my sleep schedule but I suppose it can’t be helped. Please let the house elves
//know that if I ask for an early breakfast at, say, three A.M. tomorrow morning,
//I’m to receive it.”
І знову запала тиша, а тоді хлопчик знизав плечима.

-- Це геть зіпсує мій режим сну, проте, гадаю, нічого не вдієш. Будь ласка,
скажіть ельфам-домовикам, щоб десь о третій ранку завтра мені дали сніданок,
якщо я попрошу.

// 10765
//“Of course, Mr. Potter,” she said. “Thank you for understanding.”
-- Звісно, містере Поттер. Дякую за розуміння.

// 10766
//The boy rose up from his chair and gave her a formal nod, then slipped out the
//door with his hand already going under his shirt to where his Time-Turner
//waited; and she almost called out __Harry!__ only she wouldn’t have known
//what to say after.
Хлопець підвівся зі стільця та офіційно кивнув їй, тоді висковзнув крізь двері
і вже потягнувся до свого часовороту. Вона ледь не гукнула "`Гаррі!`", тільки
от не знала, що сказати далі.

// 10767
//Instead she waited, her eyes on the clock.
Натомість вона почала чекати, втупившись у годинник.

// 10768
//How long did she need to wait for Harry Potter to go back in time?
Як довго треба чекати, доки Гаррі не повернеться в часі?

// 10769
//She didn’t need to wait at all, actually; if he had done it, then it had
//already happened…
Насправді, їй взагалі не треба було чекати. Якщо він це зробив був, то це
вже сталося...

// 10770
//Minerva knew, then, that she was delaying because she was nervous, and the
//realization saddened her. Mischief, yes, unspeakable unthinkable mischief with
//all the prudence and foresight of a falling rock - she didn’t know how the boy
//had tricked the Hat into not Sorting him to Gryffindor where he obviously
//belonged - but nothing dark or harmful, not ever. Beneath that mischief his
//goodness ran as deep and as true as the Weasley twins’, though not even the
//Cruciatus Curse could have gotten her to say that out loud.
І тоді Мінерва усвідомила, що тягнула час, бо нервує, і це її засмутило.
Витівки -- так. Неймовірні, невимовні витівки з розважливістю й далекоглядністю
каміння у вільному падінні -- так, але він не здатен на щось темне чи справді
шкідливе. Вона й гадки не мала, як хлопець обхитрував Капелюх, щоб той не
розподілив його до Ґрифіндору, у якому йому явно було місце. Під усіма цими
витівками приховувалося щире й незламне добро, як і в близнюків Візлі, хоча
навіть прокляття "`Круціатус`" не змусило б її сказати це вголос.

// 10771
//“__Expecto Patronum__,” she said, and then, “Go to Professor Flitwick, and
//bear back his reply after you ask him this: ‘Did Mr. Potter give you a message
//from me, what was that message, and when did you receive it?’”
-- __Експекто Патронум__, -- сказала вона тоді. -- Піди до професора Флитвіка й
повернися з його відповіддю. Спитай у нього: "`Чи передавав містер Поттер повідомлення від мене, що це було за повідомлення, і коли його було отримано?`"

***

// 10772
//One hour earlier, having used the last remaining spin of his Time-Turner after
//putting on the Cloak of Invisibility, Harry tucked the hourglass back into his
//shirt.
Годиною раніше, використавши останній оберт часовороту та одягнувши Плащ
невидимості, Гаррі повернув піщаний годинник під сорочку.

// 10773
//And he set out toward the Slytherin dungeons, striding as quickly as his
//invisible legs could manage, though not running. Thankfully the Deputy
//Headmistress’s office was already on a lower floor of Hogwarts…
Він попрямував до підземель Слизерину, пересував невидимі ноги якомога швидше,
та не біг. На щастя, кабінет заступниці директора був на нижньому поверсі
Гоґвортсу...

// 10774
//A few staircases later, taken two steps but not three steps at once, Harry
//stopped at a corridor around whose final bend lay the entrance to the Slytherin
//dorms.
Декілька сходів (Гаррі переступав через сходинку, проте не через дві) -- і
Гаррі зупинився в коридорі поряд з останнім рогом, за яким був вхід до вітальні
Слизерину.

// 10775
//Harry took a piece of parchment (not paper) out of his parch, took a Quotes
//Quill (not pen) out of his pouch, and told the quill, “Write these letters
//exactly as I say them: Z-P-G-B-S-Y, space, F-V-Y-I-R-E-B-A-G-U-R-G-E-R-R.”
// hedrok @ parch
Гаррі дістав аркуш пергаменту (не паперу) й самописне перо (не ручку) з капшучка,
і сказав перу:

// hedrok: шифр: rot13, MCTOFL SILVERONTHETREE
// В українській абетці непарна кількість літер (33), тому повторне застосування rotX жодним чином
// не призведе до розшифрування за будь-якого X, тому взяв rot13 (як в оригіналі).
// абвгґдеєжзиіїйклмнопрстуфхцчшщьюя
// йклмнопрстуфхцчшщьюяабвгґдеєжзиії
// МКДОФЛ СРІБЛОНАДЕРЕВІ
// ЩЧОЮҐШ БАФКШЮЬЙОПАПЛФ
-- Напиши ці літери саме так, як я їх скажу: Щ-Ч-О-Ю-Ґ-Ш, пробіл,
Б-А-Ф-К-Ш-Ю-Ь-Й-О-П-А-П-Л-Ф.

// 10776
//There were two kinds of codes in cryptography, codes that stopped your little
//brother from reading your message and codes that stopped major governments from
//reading your message, and this was the first kind of code, but it was better
//than nothing. In theory, no one should read it anyway; but even if they did,
//they wouldn’t remember anything interesting unless they did cryptography first.
У криптографії існує два типи шифрів: ті, що можуть завадити прочитати
повідомлення твоєму молодшому братові, і ті, що можуть завадити прочитати повідомлення
провідним урядам світу. Цей шифр був першого типу, та ліпше, ніж нічого.
Теоретично, його все одно ніхто не мав побачити. Та навіть якби хтось і
побачив, він не запам'ятав би нічого цікавого, хіба що спочатку розшифрував би
текст.

// 10777
//Harry then put that parchment in a parchment envelope, and with his wand melted
//a little green wax to seal it.
Гаррі поклав цей пергамент у пергаментний конверт та запечатав його невеличкою
кількістю зеленого воску, розтопленого за допомогою палички.

// 10778
//In principle, of course, Harry could’ve done all that hours earlier, but
//somehow waiting until __after__ he heard the message from Professor
//McGonagall’s own lips seemed less like Messing With Time.
// hedrok: Messing With Time копія з 017:2560
Теоретично, звісно, Гаррі міг би зробити все це декілька годин тому, проте зробити
це __після__ того, як він почує повідомлення від самої професорки Макґонеґел, здавалося
менш схожим на "`гратися з часом`".

// 10779
//Harry then put that envelope inside another envelope, which already contained
//another sheet of paper with other instructions, and five silver Sickles.
Гаррі поклав цей конверт у інший конверт, що вже містив аркуш паперу з іншими
інструкціями та п'ять серпиків.

// 10780
//He closed that envelope (which already had a name written on the outside),
//sealed it with more green wax, and pressed a final Sickle into that seal.
Він закрив цей конверт (на ньому зовні вже було написане ім'я), запечатав
зеленим воском і його, та вдавив у печатку останній серпик.

// 10781
//Then Harry put __that__ envelope into the very last envelope on which was
//written in large letters the name “Merry Tavington”.
Тоді Гаррі поклав __цей__ конверт у останній конверт, що на ньому великими
літерами було написано ім'я "`Мері Тейвінґтон`".

// 10782
//And Harry peeked around the bend to where the scowling portrait that served as
//the door to the Slytherin dorms waited; and as he did not wish the portrait to
//recall not-seeing anyone invisible, Harry used the Hover Charm to float the
//envelope to the scowling man, and tap it against him.
Після цього Гаррі визирнув з-за рогу, за яким похмурий портрет слугував дверима
до слизеринської вітальні. Він не хотів, щоб портрет запам'ятав, як не-бачив
когось невидимого, тому скористався чарами польоту, щоб направити конверт до
похмурого чоловіка й кілька разів ним постукати.

// 10783
//The scowling man looked down at the envelope, peering at it through a monocle,
//and sighed, and turned around to face toward the inside of the Slytherin dorms,
//and called, “Message for Merry Tavington!”
Похмурий чоловік кинув оком на конверт, тоді поглянув на нього крізь монокль,
зітхнув, озирнувся всередину вітальні Слизерину та крикнув:

-- Повідомлення для Мері Тейвінґтон!

// 10784
//The envelope was then allowed to fall to the floor.
Тоді конверт упав на підлогу.

// 10785
//A few moments later the portrait door opened, and Merry snatched up the
//envelope from the floor.
За кілька секунд двері-портрет відчинилися, і Мері схопила конверт з
підлоги.

// 10786
//She would open it up and find a Sickle and an envelope addressed to a
//fourth-year student named Margaret Bulstrode.
Вона його відкриє й побачить всередині серпик та листа, що адресовано
четвертокласниці Маргарет Булстроуд.

// 10787
//(Slytherins did this sort of thing all the time, and a Sickle definitely
//constituted a rush order.)
(Слизеринці таке робили повсякчасно, а серпик безперечно означав нагальне
замовлення.)

// 10788
//Margaret would open __her__ envelope, and find five Sickles along with an
//envelope to be dropped off in an unused classroom…
Маргарет відкриє __свій__ конверт і знайде там п'ять серпиків та конверт,
що його треба залишити в закинутому кабінеті...

// 10789
//…__after__ she used her Time-Turner to go back five hours…
...__після__ того, як вона скористається часоворотом, щоб повернутися на п'ять годин...

// 10790
//…whereupon she would find another five Sickles waiting for her, if she got
//there quickly.
...і там вона знайде ще п'ять серпиків, якщо дістанеться туди швидко.

// 10791
//And an invisible Harry Potter would be waiting in that classroom from three PM
//to three-thirty, just in case someone tried the obvious test.
А невидимий Гаррі Поттер чекатиме там з третьої до пів на четверту, про всяк випадок --
раптом хтось здійснить очевидну перевірку.

// 10792
//Well, it had been obvious to Professor Quirrell, anyway.
Ну, тобто очевидну для професора Квірела.

// 10793
//It had also been obvious to Professor Quirrell that (a) Margaret Bulstrode had
//a Time-Turner and (b) she wasn’t very strict about how she used it, e.g.
//telling her younger sister really good pieces of gossip “before” anyone else
//had heard.
Професорові Квірелу також було очевидно, що (а) Маргарет Булстроуд мала
часоворот і (б) вона не надто сумлінно ним користувалася, наприклад,
розповідала своїй молодшій сестрі цікавезні чутки "`перед`" тим, як їх чув
будь-хто інший.

// 10794
//Some of the tension leaked off Harry as he strode away from the portrait door,
//still invisible. Somehow his mind had still managed to worry about the plan,
//even__ knowing__ that it had already succeeded. Now there remained only
//the confrontation with Dumbledore, and then he was done for the day… he’d go to
//the Headmaster’s gargoyles at 9PM, since doing it at 8PM would seem more
//suspicious. This way he could claim that he’d just misunderstood what Professor
//McGonagall had meant by “afterward”…
Напруженість Гаррі частково спала, коли він -- досі невидимий -- відійшов від дверей-портрета.
Якимось чином його розум все одно хвилювався щодо плану, хоч він і __знав__, що той вже
завершився успішно. Тепер залишалася лише конфронтація з Дамблдором, і на сьогодні все...
Він піде до гаргуйлів директора о дев'ятій вечора, адже о восьмій було б підозріліше.
Так він зможе стверджувати, що просто неправильно зрозумів, що професорка Макґонеґел
мала на увазі під "`після`"...

// 10795
//The obscure pain clutched at Harry’s heart again as he thought of Professor
//McGonagall.
Тихий невиразний біль стиснув серце Гаррі при думці про професорку Макґонеґел.

// 10796
//So Harry retreated a little further into his dark side, which had worn the calm
//expression and kept the fatigue off his face, and kept walking.
Тож Гаррі трохи глибше занурився у свою темну сторону, що вона тримала спокійний
вираз обличчя й не виявляла втому, а також продовжувала йти.

// 10797
//There would come a reckoning, but sometimes you had to borrow everything you
//could today, and let the payments come due tomorrow.
Розплата прийде, та інколи треба використати всі можливості сьогодні, а
розплачуватися за це завтра.

***

// 10798
//Even Harry’s dark side was feeling the exhaustion by the time the spiraling
//staircase had delivered him to the great oaken door that was the final gate to
//Dumbledore’s office; but since Harry was now __legally __four hours past
//his natural bedtime, it was safe to let some of the fatigue show, the physical
//if not the emotional.
Навіть темна сторона Гаррі відчувала втому, коли спіральні сходи доставили його
до величезних дубових дверей, що були останньою брамою до кабінету Дамблдора.
Та оскільки Гаррі тепер __законно__ вже чотири години тому мав би лягти спати,
цю втому можна було не приховувати -- хоча б фізичну, хай і не емоційну.

// 10799
//The oaken door swung open -
Дубові двері розчахнулися...

// 10800
//Harry’s eyes had already been focused in the direction of the great desk, the
//throne behind it; so it took a moment to register that the throne was empty,
//the desk barren but for a single leatherbound volume; and then Harry shifted
//his gaze to see the wizard standing among his fiddly things, the mysterious
//unknown devices in their scores. Fawkes and the Sorting Hat occupied their
//respective perches, a bright cheerful blaze crackled in a nook that Harry had
//not before realized was a fireplace, and there were the two umbrellas and three
//red slippers for left feet. All things in their place and in their customary
//appearance except the old wizard himself, standing tall and dressed in robes of
//the most formal black. It came as a shock to the eyes, those robes on that
//person, it was as if Harry had seen his father wearing a business suit.
// hedrok: fiddly things, копія з 17:2906
Гаррі одразу направив очі на великий стіл і трон за ним. Тому потрібен був
деякий час, щоб збагнути, що трон порожній, а на столі була лише книга зі
шкіряною оправою. Гаррі перевів погляд на чарівника, що стояв серед
дивних штуковин -- десятків таємничих невідомих пристроїв. Фоукс та
Сортувальний Капелюх посідали на відведених для них місцях, яскраве тепле багаття
тріскотіло у ніші -- Гаррі раніше не розпізнав її як камін. І дві парасольки з
трьома червоними лівими капцями теж були на місці. Усе було звичним, крім
самого високого старого чарівника, що стояв та був одягненим у
мантію майже найофіційнішого чорного кольору. Побачити цю мантію на цій
людині було шоком -- ніби якби Гаррі побачив свого тата у діловому костюмі.

// 10801
//Very ancient was the appearance of Albus Dumbledore, and sorrowful.
Дуже древнім здавався Албус Дамблдор, і дуже скорботним.

// 10802
//“Hello, Harry,” said the old wizard.
-- Привіт, Гаррі, -- сказав старий чарівник.

// 10803
//From within an alternate self maintained like an Occlumency construct, an
//innocent-Harry who had absolutely no idea what was happening inclined his head
//coldly, and said, “Headmaster. I expect you’ve heard back from Deputy
//Headmistress McGonagall by now, so if it’s fine by you, I would __really__
//like to know what is going on.”
Гаррі підтримував альтернативне я, щось на кшталт конструкції блокології --
невинного-Гаррі, який і гадки не мав, що відбувається. Цей Гаррі нахилив голову й
холодно сказав:

-- Директоре. Гадаю, ви вже отримали від заступниці Макґонеґел звіт, і якщо ви
не проти, я б __справді__ хотів знати, що коїться.

// 10804
//“Yes,” said the old wizard, “it is time, Harry Potter.” The back straightened,
//only slightly for the wizard had already been standing straight; but somehow
//even that small change made the wizard seem a foot taller, and stronger if not
//younger, formidable though not dangerous, his potency gathered about him like a
//cowl. In a clear voice, then, he spoke: “This day your war against Voldemort
//has begun.”
-- Так, -- сказав старий чарівник, -- прийшов час, Гаррі Поттере.

Директор випростався -- лише трохи, адже чарівник уже стояв прямо. Проте якимось
чином через цю незначну зміну він став здаватися на пів метра вищим; якщо не молодшим,
то принаймні сильнішим; грізним, та не небезпечним; могутність огортала його, мов
плащ. І тоді він промовив чистим голосом:

// hedrok: копія в 085:15069
-- Сьогодні розпочалася твоя війна з Волдемортом.

// 10805
//“What?” said the outer Harry who knew nothing, while something watching from
//inside thought much the same only with a lot more profanity attached.
-- Що? -- запитав зовнішній Гаррі, що нічого не знав. А те, що дивилося
зсередини мало таке ж за змістом питання, хоч і значно менш культурне.

// 10806
//“Bellatrix Black has been taken from Azkaban, she has escaped from a prison
//inescapable,” the old wizard said. “It is a feat that bears Voldemort’s
//signature if ever I have seen it; and she, his most faithful servant, is one of
//three requisites he must obtain to rise again in a new body. After ten years
//the enemy you once defeated has returned, as was foretold.”
-- Белатрису Блек забрали з Азкабану, вона втекла з тюрми, що з неї неможливо
втекти, -- сказав старий чарівник. -- Цей вчинок несе всі ознаки діяння
Волдеморта -- я такого бачив чимало. А вона -- найвірніша його
прислужниця -- є однією з трьох речей, потрібних йому для створення нового
тіла. Минуло десять років, і ворог, що його ти колись переміг, повернувся, як і
пророкували.

// 10807
//Neither part of Harry could think of anything to say to that, at least not for
//the few seconds before the old wizard continued.
Жодна з частин Гаррі не могла вигадати, що тут можна сказати, принаймні протягом
кількох секунд, доки старий чарівник не продовжив.

// 10808
//“It need change little for you, for now,” said the old wizard. “I have begun
//reconstituting the Order of the Phoenix that will serve you, I have alerted the
//few souls who can and should understand: Amelia Bones, Alastor Moody, Bartemius
//Crouch, certain others. Of the prophecy - yes, there is a prophecy - I have not
//told them, but they know that Voldemort is returned, and they know that you are
//to play some vital role. They and I shall fight your war in its lesser
//beginnings, while you grow stronger, and perhaps wiser, here at Hogwarts.” The
//old wizard’s hand came up, as though beseeching. “So to you, for now, there is
//but one change, and I implore you to understand its necessity. Do you recognize
//the book on my desk, Harry?”
-- Для тебе це наразі мало що змінює. Я відновив Орден Фенікса, що служитиме тобі.
Я сповістив кількох людей, що можуть і мають повірити: Амелію Боунз, Аластора Муді,
Бартеміуса Кравча, декого ще. Про пророцтво -- так, пророцтво існує -- я їм не розповів,
але вони знають, що Волдеморт повернувся, і знають, що тобі відведено якусь вирішальну
роль. Я разом з ними буду вести війну на початкових стадіях, доки ти міцнішатимеш,
можливо, мудрітимеш, тут, у Гоґвортсі.

Старий чарівник підвів руку, ніби в благанні та продовжив:

-- Отже наразі для тебе зміниться лише одне, і я молю тебе зрозуміти таку потребу. Чи
впізнаєш ти книжку на моєму столі, Гаррі?

// 10809
//The inner part of Harry was screaming and banging its head against imaginary
//walls, while the outer Harry turned and stared at what proved to be -
Внутрішній Гаррі кричав та бився головою об уявні стіни, а зовнішній Гаррі обернувся
й подивився на, як виявилося...

// 10810
//There was a rather long pause.
Запанувала доволі довга тиша.

// 10811
//Then Harry said, “It is a copy of __The Lord of the Rings__ by J. R. R.
//Tolkien.”
А тоді Гаррі сказав:

-- Це примірник "`Володаря Перснів`" Джона Роналда Руела Толкіна.

// 10812
//“You recognized a quote from that book,” said Dumbledore, an intent look in his
//eyes, “so I assume you remember it well. If I am mistaken, let me be
//corrected.”
-- Ти впізнав цитату з цієї книжки, -- сказав Дамблдор, його погляд був
пильним, -- отже, гадаю, ти добре її пам'ятаєш. Якщо я помиляюся, дозволь
дізнатися про це.

// 10813
//Harry just stared at him.
Гаррі просто витріщався.

// 10814
//“It is important to understand,” said Dumbledore, “that this book is not a
//realistic depiction of a wizarding war. John Tolkien never fought Voldemort.
//Your war will not be like the books you have read. Real life is not like
//stories. Do you understand, Harry?”
-- Важливо розуміти, що ця книжка не є реалістичним описом чаклунської війни. Джон
Толкін ніколи не боровся з Волдемортом. Твоя війна не буде схожа на книжки, що ти їх
читав. Справжнє життя -- не казка. Розумієш, Гаррі?

// 10815
//Harry, rather slowly, nodded yes; and then shook his head no.
Гаррі доволі повільно кивнув на знак згоди. Потім заперечно похитав головою.

// 10816
//“In particular,” said Dumbledore, “there is a certain very foolish thing that
//Gandalf does in the first book. He makes many mistakes, does Tolkien’s wizard;
//but this one error is the most unforgivable. That mistake is this: When Gandalf
//first suspected, even for a moment, that Frodo held the One Ring, he should
//have moved Frodo to Rivendell __at once.__ He might have been embarrassed,
//that old wizard, if his suspicions had proven false. He might have found it
//awkward to so command Frodo, and Frodo would have been greatly inconvenienced,
//needing to set aside many other plans and pastimes. But a little embarrassment,
//and awkwardness, and inconvenience, is as nothing compared to the loss of your
//whole war, when the nine Nazgul swoop down on the Shire while you are reading
//old scrolls in Minas Tirith, and take the Ring at once. And it is not Frodo
//alone who would have been hurt; all Middle-Earth would have fallen into
//slavery. If it had __not__ been only a story, Harry, they would have lost
//their war. Do you understand what I am saying?”
// hedrok @ звірити переклад One Ring, Rivendell, Nazgul, Shire, scrolls,
// Minas Tirith, Middle-Earth
-- Зокрема, -- сказав Дамблдор, -- Ґандальф вчинив дещо вкрай дурне у першій
книзі. Він припустився багатьох помилок, цей чарівник Толкіна. Проте цю хибу
пробачити йому найскладніше. Ось у чому полягає ця помилка: коли Ґандальф
уперше запідозрив, хай навіть на мить, що у Фродо Перстень Влади, він мав доставити
Фродо до Рівенделу __негайно__. Потім йому могло б бути соромно, цьому старому чарівнику,
якби його підозри виявилися хибними. Йому могло бути ніяково наказувати Фродо, а
самому Фродо було б вкрай незручно відкидати всі інші плани на своє життя. Проте
невеличкі сором, зніяковілість та незручність -- ніщо порівняно з програшем
у війні, коли дев'ять назґулів нападають на Шир, доки ти читаєш старі манускрипти
в Мінас Тіріті, та забирають Перстень. І постраждав би не лише Фродо. Усе
Середзем'я впало б у рабство. Якби це була __не__ казка, Гаррі, вони б програли
війну. Ти мене розумієш?

// 10817
//“Er…” said Harry, “not exactly…” There was something about Dumbledore when he
//was like this, which made it hard to stay properly cold; his dark side had
//trouble with weird.
-- Ем... -- сказав Гаррі, -- не зовсім...

У такому стані з Дамблдором важко було залишатися достатньо холодним. Його темна
сторона не дуже ладнала з дивацтвами.

// 10818
//“Then I will spell it out,” said the old wizard. His voice was stern, his eyes
//were sad. “Frodo should have been moved to Rivendell at once by Gandalf himself
//- and Frodo should never have left Rivendell without guard. There should have
//been no night of terror in Bree, no Barrow-downs, no Weathertop where Frodo was
//wounded, they could have lost their entire war any of those times, for
//Gandalf’s folly! Do you understand now what I am saying to you, son of Michael
//and Petunia?”
-- Тоді я скажу прямо, -- продовжив старий чарівник. Його голос був суворим, а очі
сумними. -- Ґандальф одразу й сам мав доставити Фродо до Рівенделу. І Фродо ніколи
не мав покидати Рівендел без охорони. Не мало бути ночі страху в Брі, не мало бути
Курганних Пагорбів, не мало бути Вітрового Пагорба, де Фродо поранили. Вони могли
програти всю війну кожного з цих разів через нерозсудливість Ґандальфа! Тепер ти
розумієш, що я кажу тобі, сину Майкла й Петунії?

// 10819
//And the Harry who knew nothing did understand.
І Гаррі, що нічого не знав, зрозумів.

// 10820
//And the Harry who knew nothing saw that it was the smart, the wise, the
//intelligent and sane, the __right__ thing to do.
Гаррі, що нічого не знав, погодився, що це розумне, мудре, інтелектуальне,
розсудливе, __правильне__ рішення.

// 10821
//And the Harry who knew nothing said just what an innocent Harry __would__
//have said, while the silent watcher screamed in confusion and agony.
І Гаррі, що нічого не знав, сказав саме те, що __сказав би__ невинний Гаррі,
доки безмовний спостерігач кричав від збентеження й агонії.

// 10822
//“You’re saying,” Harry said, his voice shaking as the emotions inside burned
//through the outer calm, “that I’m not going home to my parents for Easter.”
-- Ви кажете, -- голос Гаррі тремтів, адже приховані емоції пробивалися назовні,
-- що я не їду додому до батьків на Великдень.

// 10823
//“You __will__ see them again,” the old wizard said swiftly. “I will beg
//them to come here to be with you, I will extend them every courtesy during
//their visits. But you are not going home for Easter, Harry. You are not going
//home for the summer. You are no longer taking lunches in Diagon Alley, even
//with Professor Quirrell to watch you. Your blood is the second requisite
//Voldemort needs to rise as strong as before. So you are never again leaving the
//bounds of Hogwarts’s wards without a vital reason, and a guard strong enough to
//fend off any attack for long enough to get you to safety. ”
-- Ти __побачиш__ їх знову, -- швидко сказав старий чарівник. -- Я благатиму
їх прибути сюди й побачитися з тобою, я надаватиму їм усі можливі зручності впродовж
їхніх відвідувань. Але ти не повернешся додому на Великдень, Гаррі. І влітку не
повернешся. Більше не буде обідів на алеї Діаґон, навіть під наглядом професора
Квірела. Твоя кров -- це друга річ, якої потребує Волдеморт, щоб повернутися у повній
силі. Тому ти ніколи не покинеш земель Гоґвортсу без життєво важливої причини,
і лише під достатньо сильною охороною, щоб відбити будь-яку атаку й повернути тебе
назад до безпечного місця.

// 10824
//Water was beginning at the corners of Harry’s eyes. “Is that a request?” said
//his quavering voice. “Or an order?”
Волога підступила до очей Гаррі.

-- Це прохання? -- запитав він нерівним голосом. -- Чи наказ?

// 10825
//“I’m sorry, Harry,” the old wizard said softly. “Your parents will see the
//necessity, I hope; but if not… I am afraid they have no recourse; the law,
//however wrongly, does not recognize them as your guardians. I am sorry, Harry,
//and I will understand if you despise me for it, but it must be done.”
-- Мені прикро, Гаррі, -- м'яко сказав старий чарівник. -- Сподіваюся, вони
зрозуміють потребу. Та якщо ні... Боюсь, у них немає жодних засобів. Закон, хай
як несправедливо, не вважає їх твоїми опікунами. Мені шкода, Гаррі, я зрозумію,
якщо ти ненавидітимеш мене за це, проте так треба.

// 10826
//Harry whirled, looked at the door, he couldn’t look at Dumbledore any more,
//couldn’t trust his own face.
Гаррі крутнувся на місці, подивився на двері, адже він не міг більше дивитися
на Дамблдора -- не довіряв власному обличчю.

// 10827
//__This is the cost to yourself,__ said Hufflepuff within his mind,
//__even as you imposed costs on others. Will that change your whole view
//of the matter, the way Professor Quirrell thinks it will?__
__Ось вона ціна для тебе самого__, сказав гафелпафець, __хоча ти
змушував і інших платити. Чи змінить це твою оцінку ситуації, як очікував
професор Квірел?__

// 10828
//Automatically, the mask of the innocent Harry said exactly what it would have
//said: “Are my parents in danger? Do __they__ need to be moved here?”
Маска невинного Гаррі автоматично сказала саме те, що він сказав би:

-- Чи в небезпеці мої батьки? Чи треба перемістити сюди __їх__?

// 10829
//“No,” said the old wizard’s voice. “I do not think so. The Death Eaters
//learned, toward the end of the war, not to attack the Order’s families. And if
//Voldemort is now acting without his former companions, he still knows that it
//is I who make the decisions for now, and he knows that I would give him nothing
//for any threat to your family. I have taught him that I do not give in to
//blackmail, and so he will not try.”
-- Ні, -- почув він голос старого чарівника. -- Я вважаю, що ні. Ближче до кінця
війни смертежерів навчили не нападати на родини членів Ордену. І навіть якщо Волдеморт
зараз діє без своїх колишніх помічників, він знає, що наразі приймаю рішення я,
і знає, що я нічого йому не дам за жодних погроз твоїй родині. Я довів йому, що не
піддаюся на шантаж, отже він навіть не намагатиметься.

// 10830
//Harry turned back then, and saw a coldness on the old wizard’s face to match
//the shift in his voice, Dumbledore’s blue eyes grown hard as steel behind the
//glasses, it didn’t match the person but it matched the formal black robes.
Тоді Гаррі обернувся назад, і побачив холод на обличчі старого чарівника, що
відповідав зміні голосу. Сині очі Дамблдора за окулярами стали твердими мов
сталь. Вони не пасували цій людині, проте пасували офіційній чорній мантії.

// 10831
//“Is that everything, then?” said Harry’s trembling voice. Later he would think
//about this, later he would think of some cunning countermeasure, later he would
//ask Professor Quirrell if there was any way to convince the Headmaster he was
//mistaken. Right now, maintaining the mask was taking all of Harry’s attention.
-- Тож це все? -- голос Гаррі тремтів. Пізніше він обміркує це, пізніше він вигадає
якусь хитру протидію, пізніше він спитає в професора Квірела, чи можна було якось
переконати директора, що той помиляється. Наразі вся увага Гаррі була зосереджена
на масці невинного Гаррі.

// 10832
//“Voldemort used a Muggle artifact to escape Azkaban,” the old wizard said. “He
//is watching you and learning from you, Harry Potter. Soon a man named Arthur
//Weasley at the Ministry will issue an edict that all use of Muggle artifacts
//must cease in the Defense Professor’s battles. In the future, when you have a
//good idea, keep it closer about yourself.”
-- Волдеморт використав маґлівський артефакт для втечі з Азкабану. Він
спостерігає за тобою й навчається в тебе, Гаррі Поттере. Невдовзі людина на
ім'я Артур Візлі з міністерства випустить указ, що зупинить використання
будь-яких маґлівських артефактів під час битв професора Квірела. У майбутньому,
коли в тебе виникне гарна ідея, не розголошуй її.

// 10833
//It didn’t seem important by comparison. Harry just nodded, and said again, “Is
//that everything?”
У порівнянні це здавалося неважливим. Гаррі просто кивнув та повторив питання:

-- Це все?

// 10834
//There was a pause.
Запанувала тиша.

// 10835
//“Please,” said the old wizard in a whisper. “I have no right to ask your
//forgiveness, Harry James Potter-Evans-Verres, but please, at least say that you
//understand why.” There was water in the old wizard’s eyes.
-- Будь ласка, -- прошепотів старий чарівник. -- Я не маю права просити в тебе
пробачення, Гаррі Джеймсе Поттер-Еванс-Веррес, проте, будь ласка, принаймні скажи,
що розумієш чому.

В очах старого чарівника блищала волога.

// 10836
//“I understand,” said the voice of the outer Harry who did understand, “I mean…
//I was sort of thinking about it anyway… wondering whether I could get you and
//my parents to let me stay over at Hogwarts during the summer like the orphans,
//so I could read the library here, it’s just more interesting at Hogwarts
//anyway…”
-- Я розумію, -- вимовив зовнішній Гаррі, що розумів, -- Тобто... Я все одно й
сам про це думав... мені було цікаво, чи вийде зробити так, щоб і ви, і мої
батьки дозволили мені залишитися в Гоґвортсі на літо, як сиротам, щоб читати
тут бібліотеку. Усе одно в Гоґвортсі цікавіше.

// 10837
//A choking sound came from Albus Dumbledore’s throat.
З горла Албуса Дамблдора почувся хрип.

// 10838
//Harry turned again toward the door. It wasn’t escape unscathed, but it was
//escape.
Гаррі знову розвернувся до дверей. Він не вийшов сухим з води, проте він
от-от вийде.

// 10839
//He took a step forward.
Він зробив крок уперед.

// 10840
//His hand reached to the door-handle.
Потягнувся до ручки дверей.

// 10841
//A piercing cry split the air -
А тоді пронизливий крик прорізав повітря...

// 10842
//As though in slow motion, as Harry spun, he saw the phoenix already launched
//through the air and winging toward him.
Ніби в сповільненій зйомці Гаррі обернувся та побачив, що фенікс здійнявся в
повітря й летить до нього, змахуючи крилами.

// 10843
//From the true Harry, the one who knew his own guilt, came a flash of panic, he
//hadn’t thought of that, hadn’t anticipated it, he’d prepared to face Dumbledore
//but he’d forgotten about __Fawkes -__
Справжній Гаррі -- той, що знав власну провину, -- відчув напад паніки. Він не
подумав був про це, не очікував цього. Він підготувався до зустрічі з Дамблдором,
проте забув про __Фоукса__...

// 10844
//Flap, flap, and flap, three times the phoenix’s wings flapped like the flaring
//up and dying down of a fire, duration seemed to pass too slowly as Fawkes
//soared over the mysterious devices toward where Harry stood.
Хлоп, хлоп, хлоп -- тричі змахнув крилами фенікс, ніби вогонь здіймався й гаснув.
Час ніби сповільнився, доки Фоукс летів над таємничими пристроями до Гаррі.

// 10845
//And the red-golden bird was hovering in front of him with gentle wing-sweeps,
//bobbing in the air like a candle-flame.
І ось червоно-золотий птах зависнув навпроти нього. Він м'яко змахував крилами,
трохи підстрибував у повітрі, мов полум'я свічки.

// 10846
//“What is it, Fawkes?” said the false Harry in puzzlement, looking the phoenix
//in the eyes, as he would if he were innocent. The real Harry, feeling the same
//awful sickness inside as when Professor McGonagall had expressed her trust in
//him, thought, __Did I turn evil today, Fawkes? I didn’t think I was evil…
//Do you hate me now? If I’ve become something a phoenix hates, maybe I should
//just give it up now, give up everything now and confess -__
-- Що таке, Фоуксе? -- здивовано запитав несправжній Гаррі і подивився феніксові
в очі, як зробив би, якби був невинним. Справжній Гаррі відчував ту ж огидну
нудоту, як і коли професорка Макґнеґел висловила йому свою довіру. І він подумки
запитав: __Чи став я сьогодні лихим, Фоуксе? Мені не здавалося, що я лихий... Чи
ненавидиш ти мене тепер? Якщо я став кимось, кого ненавидить фенікс, може ліпше
просто здатися зараз, відкинути все й зізнатися...__

// 10847
//Fawkes screamed, the most terrible cry Harry had ever heard, a scream that set
//all the devices vibrating and made all the sleeping figures start within their
//portraits.
Фоукс закричав. Це був найжахливіший крик з усіх, що Гаррі чув. Від цього крику
всі пристрої заколивалися, а всі сплячі фігури на портретах підскочили.

// 10848
//It pierced through all of Harry’s defenses like a white-hot sword through
//butter, collapsed all his layers like a punctured balloon popping, reshuffled
//his priorities in an instant as he remembered the one most important thing; the
//tears began pouring freely from Harry’s eyes, down his cheeks, his voice choked
//as the words came out of his throat like coughing up lava -
Він прорізав всі захисні механізми Гаррі, ніби розпечений до білого жару меч,
усі його шари луснули, мов повітряна куля. Сльози вільно потекли щоками Гаррі, і
він хапав ротом повітря, доки говорив, а слова лилися з його горла, мов лава...

// 10849
//“Fawkes says,” Harry’s voice said, “he wants me, to do, something, about, the
//prisoners, in Azkaban -”
-- Фоукс каже, що він хоче, щоб я... щось... зробив... з в'язнями...
Азкабану...

// 10850
//“Fawkes, __no!__” said the old wizard. Dumbledore strode forward, reaching
//out to the phoenix with a pleading hand. The old wizard’s voice was almost as
//desperate as the phoenix’s scream had been. “You cannot ask that of him,
//Fawkes, he’s only a boy still!”
-- Фоуксе, __ні__! -- вигукнув старий чарівник. Дамблдор кинувся вперед,
потягнувся до фенікса рукою у благанні. Розпач у голосі старого чарівника не
поступався розпачу крику фенікса. -- Ти не можеш такого від нього просити,
Фоуксе, він ще лише хлопчик!

// 10851
//“You went to Azkaban,” Harry whispered, “you took Fawkes with you, he saw -
//__you__ saw - you were __there__, you saw - __WHY DIDN’T YOU DO
//ANYTHING? WHY DIDN’T YOU LET THEM OUT?__”
-- Ви були в Азкабані, -- прошепотів Гаррі, -- ви взяли з собою Фоукса, ви
бачили... __ви__ бачили... ви були __там__, ви бачили... __ЧОМУ ВИ НІЧОГО НЕ
ЗРОБИЛИ? ЧОМУ НЕ ВИПУСТИЛИ ЇХ?__

// 10852
//When the instruments stopped vibrating, Harry realized that Fawkes had screamed
//at the same time as his own scream, that the phoenix was now flying next to
//Harry and facing Dumbledore at his side, the red-golden head level with his
//own.
Коли вібрація інструментів вгамувалася, Гаррі збагнув, що його крик поєднався з
криком фенікса, і фенікс тепер зависнув у повітрі поряд з ним, навпроти
Дамблдора. Голова птаха була на рівні його голови.

// 10853
//“Can you,” whispered the old wizard, “can you truly hear the voice of the
//phoenix so clearly?”
-- Ти можеш, -- прошепотів старий чарівник, -- ти справді можеш чути голос
фенікса так ясно?

// 10854
//Harry was sobbing almost too hard to speak, for all the metal doors he’d
//passed, the voices he’d heard, the worst memories, the desperate begging as he
//walked away, all of it had burst into his mind like fire at the phoenix’s
//scream, all the inner bulwarks smashed. Harry didn’t know whether he could
//truly hear the voice of the phoenix so clearly, whether he would have
//understood Fawkes without already knowing. All Harry knew was that he had a
//plausible excuse to say the things Professor Quirrell had told him he must
//__never__ raise in conversation from this day forth; because this was just
//what an innocent Harry would have said, would have done, if he __had__
//heard so clearly. “They’re hurting - we have to help them -”
Схлипування Гаррі ледве дозволяли йому розмовляти, адже всі металеві двері,
повз які він пройшов, усі голоси, що він їх чув, усі найгірші спогади --
розпачливе благання, доки він йшов геть, усе це запалало в його розумі, як
вогонь крику фенікса, усі його внутрішні хвилеломи знесло. Гаррі не знав, чи справді
він чув голос фенікса так ясно, чи зрозумів би він Фоукса, якби нічого не знав. Гаррі
знав лише, що в нього з'явилося гідне виправдання сказати речі, що їх професор Квірел
заборонив йому згадувати __за жодних обставин__ віднині. Бо саме це й сказав би невинний
Гаррі, саме це він і зробив би, якби __міг__ чути так ясно.

-- Вони страждають... Ми маємо їм допомогти...

// 10855
//“I __can’t!__” cried Albus Dumbledore. “Harry, Fawkes, I __can’t__,
//there’s nothing I can do!”
-- Я __не можу__! -- кричав Албус Дамблдор. -- Гаррі, Фоуксе, я __не можу__, я
нічого не можу вдіяти!

// 10856
//Another piercing scream.
Знову пронизливий вереск.

// 10857
//“__WHY NOT? JUST GO IN AND TAKE THEM OUT!”__
-- __ЧОМУ НІ? ПРОСТО ПІДІТЬ ТА ЗАБЕРІТЬ ЇХ ЗВІДТИ!__

// 10858
//The old wizard wrenched his gaze from the phoenix, his eyes meeting Harry’s
//instead. “Harry, tell Fawkes for me! Tell him it’s not that simple! Phoenixes
//aren’t mere animals but they __are__ animals, Harry, they can’t understand
//-”
Старий чарівник відірвав погляд від фенікса, натомість його очі зустрілися
з очами Гаррі.

-- Гаррі, розтлумач Фоуксові! Скажи йому, що все не так просто! Фенікси не
просто тварини, проте вони __все ж таки__ тварини, Гаррі, вони не розуміють...

// 10859
//“I don’t understand either,” Harry said, his voice trembling. “I don’t
//understand why you’re __feeding people to Dementors! Azkaban isn’t a
//prison, it’s a torture chamber and you’re torturing those people to DEATH!__”
-- Я теж не розумію, -- голос Гаррі тремтів. -- Я не розумію, чому ви
__згодовуєте людей дементорам! Азкабан -- не тюрма, це катівня, і ви катуєте
цих людей до СМЕРТІ!__

// 10860
//“Percival,” said the old wizard hoarsely, “Percival Dumbledore, my own father,
//Harry, my own father died in Azkaban! I know, I know it is a horror!
//__But what would you have of me?__ To break Azkaban by force? Would you
//have me declare open rebellion against the Ministry?”
-- Персіваль, -- хрипло вимовив старий чарівник, -- Персіваль Дамблдор, мій
рідний батько, Гаррі, мій рідний батько помер в Азкабані! Я знаю, знаю, що це
жах! __Але що я маю зробити?__ Увірватися в Азкабан силою? Оголосити відкрите
повстання проти міністерства?

// 10861
//CAW!
КАР!

// 10862
//There was a pause, and Harry’s trembling voice said, “Fawkes doesn’t know
//anything about governments, he just wants you - to take the prisoners out - of
//their cells - and he’ll help you fight, if anyone stands in your way - and -
//and so will I, Headmaster! I’ll go with you and destroy any Dementor that comes
//near! We’ll worry about the political fallout afterward, I bet that you and I
//together could get away with it -”
Запанувала тиша, а потім Гаррі сказав тремтячим голосом:

-- Фоукс нічого не знає про уряди, він просто хоче, щоб ви... випустили в'язнів
з... їхніх камер... і він допоможе вам боротися, якщо хтось заважатиме, і... я
теж, директоре! Я піду з вами й знищу будь-якого дементора, що наблизиться! Ми
розберемося з політичними наслідками потім, закладаюся, нам з вами разом це
зійде з рук...

// 10863
//“Harry,” whispered the old wizard, “phoenixes do not understand how winning a
//battle can lose a war.” Tears were streaming down the old wizard’s cheeks,
//dripping into his silver beard. “The battle is all they know. They are good,
//but not wise. That is why they choose wizards to be their masters.”
-- Гаррі, -- прошепотів старий чарівник, -- фенікси не розуміють, як перемога
в битві може коштувати виграшу у війні.

Сльози текли щоками старого чарівника й крапали на його срібну бороду.

-- Вони знають лише боротьбу, -- продовжив він. -- Вони хороші, проте не
мудрі. Ось чому вони вибирають собі у господарів чарівників.

// 10864
//“Can you bring out the Dementors to where I can get at them?” Harry’s voice was
//begging, now. “Bring them out in groups of fifteen - I think I could destroy
//that many at a time without hurting myself -”
-- Ви можете вивести дементорів кудись, де я зможу з ними розправитися? -- тепер
Гаррі благав. -- Виводьте їх групами по п'ятнадцять... Гадаю, я можу знищити таку
кількість за раз без шкоди для себе.

// 10865
//The old wizard shook his head. “It was hard enough to pass off the loss of one
//- they might give me one more, but never two - they are considered national
//possessions, Harry, weapons in case of war -”
Старий чарівник похитав головою.

-- Складно було пояснити втрату й одного... ще одного, можливо, мені й дадуть,
але двох ніколи... їх вважають національною власністю, Гаррі, зброєю на випадок
війни...

// 10866
//Fury blazed in Harry then, blazed up like fire, it might have come from where a
//phoenix now rested on his own shoulder, and it might have come from his own
//dark side, and the two angers mixed within him, the cold and the hot, and it
//was a strange voice that said from his throat, “Tell me something. What does a
//government have to do, what do the voters have to do with their democracy, what
//do the __people__ of a __country__ have to do, before I ought to
//decide that I’m not on their side any more?”
Тоді в Гаррі запалала лють, спалахнула, мов вогонь, -- може, вона прийшла від
фенікса, що тепер сидів у нього на плечі, а може, від його темної сторони. Дві
злості переплелися в ньому -- холодна й гаряча, і з його горла пролунав дуже
дивний голос:

-- Скажіть мені дещо. Що має зробити уряд, що мають зробити виборці зі своєю
демократією, що мають зробити __люди__ з __країною__, щоб я вирішив, що я
більше не на їхньому боці?

// 10867
//The old wizard’s eyes widened where he stared at the boy with a phoenix upon
//his shoulder. “Harry… are those your words, or the Defense Professor’s -”
Очі старого чарівника розширилися, він витріщався на хлопця з феніксом на
плечі.

-- Гаррі... це твої слова, чи слова професора захисту...

// 10868
//“Because there has to be __some__ point, doesn’t there? And if it’s not
//Azkaban, where is it, then?”
-- Бо має ж існувати __якась__ межа, чи не так? І якщо це не Азкабан, то що?

// 10869
//“Harry, listen, please, hear me! Wizards could not live together if they each
//declared rebellion against the whole, every time they differed! Always there
//will be __something __-”
-- Гаррі, послухай, будь ласка, почуй мене! Чарівники не змогли б жити один з
одним, якби вони оголошували повстання проти решти щоразу, як вони відрізнялися
б! Завжди буде __щось__...

// 10870
//“__Azkaban is not just something! It’s evil!__”
-- __Азкабан -- не просто щось! Це зло!__

// 10871
//“Yes, even evil! Even some evils, Harry, for wizards are not perfectly good!
//And yet it is better that we live in peace, than in chaos; and for you and I to
//break Azkaban by force would be the beginning of __chaos__, can you not
//see it?” The old wizard’s voice was pleading. “And it is possible to oppose the
//will of your fellows openly or in secret, without __hating__ them, without
//declaring them evil and enemy! I do not think the people of this country
//deserve that of you, Harry! And even if some of them did - what of the
//children, what of the students in Hogwarts, what of the many good people mixed
//in with the bad?”
-- Так, навіть зло! Навіть якесь зло, Гаррі, позаяк чарівники не бездоганно
хороші! І втім краще жити в мирі, ніж у хаосі. А якщо ми з тобою увірвемося в
Азкабан силою, це буде початок __хаосу__, хіба ти не розумієш? -- голос старого
чарівника переповнювало благання. -- І можна протистояти волі товаришів
відкрито чи таємно, проте не __ненавидіти__ їх, не проголошувати їх злом та
ворогом! Я не думаю, що люди цієї країни заслуговують на таке від тебе, Гаррі!
І навіть якщо деякі з них заслуговують... А як же діти, як же учні Гоґвортсу,
як же всі хороші люди, що перемішані з поганими?

// 10872
//Harry looked on his shoulder at where Fawkes had perched, saw the phoenix’s
//eyes gazing back at him, they did not glow and yet they blazed, red flames in a
//sea of golden fire.
Гаррі поглянув на плече, де сидів Фоукс, і побачив, що той дивиться на нього.
Вони не сяяли, та все одно палали -- червоне полум'я серед моря золотого вогню.

// 10873
//__What do you think, Fawkes?__
__Що думаєш, Фоуксе?__

// 10874
//“Caw?” said the phoenix.
-- Кар? -- сказав фенікс.

// 10875
//Fawkes didn’t understand the conversation.
Фоукс не зрозумів розмову.

// 10876
//The young boy looked at the old wizard, and said in a thick voice, “Or maybe
//the phoenixes are wiser than us, smarter than us, maybe they follow us around
//hoping that someday we’ll __listen__ to them, someday we’ll __get__
//it, someday we’ll just __take__, the prisoners, __out,__ of their
//__cells -__”
Хлопець подивився на старого чарівника й сказав невиразним голосом:

-- А може фенікси мудріші за нас, розумніші за нас, і супроводжують нас з
надією, що колись ми __послухаємося__ їх та колись __зрозуміємо__, колись ми
просто __випустимо__ в'язнів з __їхніх камер__...

// 10877
//Harry spun and pulled open the oaken door and stepped onto the staircase and
//slammed the door behind him.
Гаррі розвернувся, розчахнув дубові двері, ступив на сходи й грюкнув дверима
за спиною.

// 10878
//The stairwell began rotating, Harry began descending, and he put his face in
//his hands, and began to weep.
Спіральні сходи почали обертатися, Гаррі спускався. Він закрив обличчя долонями
й почав ридати.

// 10879
//It wasn’t until he was halfway to the bottom that he noticed the difference,
//noticed the warmth still spreading through him, and realized that -
Лише напівдорозі до низу він помітив різницю, помітив, що тепло розтікається
його тілом, і зрозумів, що...

// 10880
//“Fawkes?” Harry whispered.
-- Фоуксе? -- прошепотів Гаррі.

// 10881
//- the phoenix was still on his shoulder, perched there as he had seen him a few
//times upon Dumbledore’s.
...фенікс досі в нього на плечі, сидить так, як Гаррі кілька разів бачив, що
він сидів на плечі Дамблдора.

// 10882
//Harry looked again into the eyes, red flames in golden fire.
Гаррі знову зазирнув у ці очі -- червоне полум'я серед золотого вогню.

// 10883
//“You’re not my phoenix now… are you?”
-- Ти ж не став моїм феніксом... Правда?

// 10884
//Caw!
Кар!

// 10885
//“Oh,” Harry said, his voice trembling a little, “I’m glad to hear that, Fawkes,
//because I don’t think - the Headmaster - I don’t think he deserves -”
-- А, -- сказав Гаррі, його голос трохи тремтів, -- це добре, Фоуксе, бо я
не думаю... директор... не думаю, що він заслуговує...

// 10886
//Harry stopped, took a breath.
Гаррі зупинився й перевів подих.

// 10887
//“I don’t think he deserves that, Fawkes, he was trying to do the right thing…”
-- Не думаю, що він заслуговує на це, Фоуксе, він старається чинити правильно...

// 10888
//Caw!
Кар!

// 10889
//“But you’re angry at him and trying to make a point. I understand.”
-- Та ти на нього злишся й хочеш донести свою думку. Я розумію.

// 10890
//The phoenix nestled his head against Harry’s shoulder, and the stone gargoyle
//walked smoothly aside to let Harry pass back into the corridors of Hogwarts.
Фенікс поклав голову Гаррі на плече, кам'яний гаргуйль плавно відійшов убік,
і пропустив Гаррі до коридорів Гоґвортсу.
